**盤古**是[中国神话中開天闢地的神祇](../Page/中国神话.md "wikilink")，傳說天地及萬物都由其身軀和器官的變化而成。

## 起源

盤古的傳說“约”起於東漢後期出現，到三國時已廣為流傳。現存文獻中，222年《魏大饗記碑》最早提到盤古：「起尚盤古，羅天⎕焉。」（⎕為[虛缺號](../Page/虛缺號.md "wikilink")）\[1\]東吳韋昭《洞記》提到，盤古傳說流傳世間：「世俗相傳為，盤古一日七十化，覆為天，偃為地……」\[2\]

有學者認為盤古傳說源出本土。[炎帝](../Page/炎帝.md "wikilink")、[蚩尤等部落從](../Page/蚩尤.md "wikilink")[黄河流域遷徙南方以後](../Page/黄河.md "wikilink")，[伏羲的傳說演變為盤古氏](../Page/伏羲.md "wikilink")，流傳於南方少數民族當中。[范文澜認為盤古的傳說](../Page/范文澜.md "wikilink")，是古代先民吸收了南方[少数民族中](../Page/少数民族.md "wikilink")「[盤瓠](../Page/盤瓠.md "wikilink")」或「**盤古**」傳說，加以古代經典中的哲理成分和自己的想像，創造出來的用於填補[鴻蒙時代空白的](../Page/鸿蒙时代.md "wikilink")\[3\]。[东汉](../Page/东汉.md "wikilink")[應劭的](../Page/應劭.md "wikilink")《风俗通义》最早有盤瓠之說。[闻一多](../Page/闻一多.md "wikilink")《伏羲考》一文考证盘古即匏瓠，即[葫芦](../Page/葫芦.md "wikilink")，「盤」字古義為開端，「古」即葫蘆，寓意生命繁衍。有學者亦稱盤古氏乃是[伏羲的音轉](../Page/伏羲.md "wikilink")\[4\]。盤古的名字可能源自記載於[搜神記中的](../Page/搜神記.md "wikilink")[盤瓠](../Page/盤瓠.md "wikilink")。\[5\]

個別學者認為盤古傳說源自[印度神話](../Page/印度神話.md "wikilink")。前1500-前1000年間《[梨俱吠陀](../Page/梨俱吠陀.md "wikilink")》中創世神靈「阿特曼」創造了原人「普魯薩」（或譯布盧沙），普魯薩被肢解獻祭，造出了世界：「月亮由心意產生，太陽由兩眼產生，由咀生出天神和火，由呼吸產生了風，由臍生出了太空，由頭出現了天，地由兩足，四方由耳。這樣造出了世界。」\[6\]普魯薩神話可能通過[佛教轉述入華](../Page/佛教.md "wikilink")。但此说并没有确切证据，这些印度故事本身并未记载于当时的其他中国文献，也没有印度故事流传于中国的记载，当时，佛教在中国也并不流行，译出的佛经仅有数种，《梨俱吠陀》不是佛教典籍而是印度教典籍，这书当时也并没有汉译本，印度教被佛教當做外道批判，当时译出的数种佛经中包含这个普魯薩神話的可能性很低。

## 內容

盤古是天地初開後第一個巨人，其體形隨著天地擴張而膨脹，死後肢體分解，變成世間萬物。

### 三國時

三國時傳說：「天地渾沌，盤古生其中，一日九變，神於天，聖於地，主於天地。天日高一丈，地日厚一丈，盤古亦長一丈，如此萬八千年，然後天地開闢。盤古龍身人首，……開目成晝，合目成夜，呼為暑，吸為寒，吹氣成風雲，叱聲為雷霆。盤古死，……目為日月，髭為星辰，眉為斗樞，九竅為九州，乳為崑崙，膝為南嶽，股為太山，尻為魚鱉，手為飛鳥，爪為龜龍，骨為金銀，髮為草木，毫毛為鳧鴨，齒為玉石。汗為雨水，大腸為江海，小腸為淮泗，膀胱為百川，面輪為洞庭。」\[7\]又傳言：「盤古一日七十化，覆為天，偃為地，八萬歲乃死。」\[8\]

### 魏晉南北朝

南北朝時傳說：「昔盤古氏之死也，頭為四岳，目為日月，脂膏為江海，毛髮為草木。秦漢間俗說：盤古氏頭為東岳，腹為中岳，左臂為南岳，右臂為北岳，足為西岳。先儒說：盤古氏泣為江河，氣為風，聲為雷，目瞳為電。古說：盤古氏喜為晴，怒為陰。」\[9\]

西晉時已有繪畫盤古的壁畫，太康年間(280-289)，[益州刺史張收在](../Page/益州.md "wikilink")[成都的周公禮殿牆壁上](../Page/成都市.md "wikilink")，畫上盤古；\[10\]南北朝時，嶺南有人祀奉盤古，「[桂林有盤古氏廟](../Page/桂林市.md "wikilink")，今人皆祝祀。」\[11\]

道教吸納了盤古，加號「[元始天王](../Page/元始天王.md "wikilink")」。[上清](../Page/上清經.md "wikilink")《[枕中书](../Page/枕中书.md "wikilink")》说：“昔二仪未分，溟滓鸿蒙，未有成形。天地日月未具，状如鸡子，混沌玄黄。已有盘古真人，天地之精，自号元始天王，游乎其中”。

### 唐代

《[五运历年纪](../Page/五运历年纪.md "wikilink")》说：“盘古之君，龙首蛇身，嘘为风雨，吹为雷电，開目為晝，閉目為夜”\[12\]。[董斯張在](../Page/董斯張.md "wikilink")《[广博物志](../Page/广博物志.md "wikilink")》中条引《五运历年纪》云：“盘古死后骨节为山林，体为江海，血为淮渎，毛发为草木。”唐[袁天罡推言之](../Page/袁天罡.md "wikilink")《真源赋》谓元始应世万八千年为一甲子，荆湖南北今以十月十六日为盘古氏生日，以候月之阴晴，云其显化之所宜有以也。《元丰九域志》：广陵有盘古冢庙，殆亦神假者。

## 紀念

  - [任昉](../Page/任昉.md "wikilink")《[述异记](../Page/述異記_\(任昉\).md "wikilink")》中有关于“今[南海有盘古氏墓](../Page/南海.md "wikilink")，亘三百余里，俗云后人追葬盘古之魂也”的记载，今[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[青县](../Page/青县.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")[来宾市有所谓盘古墓纪念](../Page/来宾市.md "wikilink")。
  - [土卫五上有一座環形山](../Page/土卫五.md "wikilink")，稱為「盤古」，以盤古名字命名。

## 漫畫

  - 《春秋戰雄》

## 參見

  - [盘古王表](../Page/盘古王表.md "wikilink")

## 注釋

[Category:中国非物质文化遗产](../Category/中国非物质文化遗产.md "wikilink")
[P](../Category/創造神.md "wikilink") [P](../Category/巨人.md "wikilink")
[P](../Category/中國神祇.md "wikilink")

1.  劉屹：《神格與地域：漢唐間道教信仰世界研究》（上海：上海人民出版社，2011），〈太一與盤古〉，頁7。
2.  〈太一與盤古〉，頁8引。
3.  范文澜《中国通史》
4.
5.  [台灣盤姓客家人之初探源](http://140.115.170.1/Hakkacollege/big5/network/paper/paper48/06_06.html)
    ，[國立中央大學客家學院電子報第四十八期](../Page/國立中央大學.md "wikilink").
6.  〈太一與盤古〉，頁16-17引。
7.  唐代澄觀：《大方廣佛華嚴經隨疏演義鈔》（《大正新修大藏經》36冊），卷42，頁320c引東吳徐整《三五曆記》，誤題「三王曆」。又節引於歐陽詢：《藝文類聚》（北京：中華書局，1982）卷1，頁2。
8.  〈太一與盤古〉，頁8引東吳韋昭《洞記》。
9.  〈太一與盤古〉，頁13引任昉(460-508)《述異記》。
10. 〈太一與盤古〉，頁4-5。饒宗頤：〈盤古圖考〉，《中國社會科學院研究生院學報》，1986年1期，頁75-76以為此盤古圖於194年由漢末益州太守高眹所畫，不確。
11. 〈太一與盤古〉，頁13引《述異記》。
12. 董期张《广博物志》卷九引《五运历年纪》